\documentclass{beamer}

\usepackage{breakurl}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{times}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{breakurl}
%\usepackage{hyperref}
%\usepackage[hyphenbreaks]{breakurl}

\usefonttheme{professionalfonts} % using non standard fonts for beamer
\usefonttheme{serif} % default family is serif

\mode<presentation> {
	\usetheme{Pittsburgh}
	\usecolortheme{rose}
	\usefonttheme{structuresmallcapsserif}
	\setbeamercovered{transparent}
}

\newcommand{\version}{0.1}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defin}{Definition}

\title[L'impatto positivo di Wikipedia sul turismo e sull'economia locale]
{L'impatto positivo di Wikipedia sul turismo e sull'economia locale}

\author[Rinnone F.]
{Fabio~Rinnone}

\institute[Wikimedia Italia]
{
	Wikimedia Italia \\
	Associazione per la diffusione della conoscenza libera \\
	\url{http://www.wikimedia.it}
}

\date % (optional, should be abbreviation of conference name)
{Geofunction APPetizer 2017\\
Caffetteria Mad in Italy, Niscemi, 3 settembre 2017}

\subject{Wikimedia Italia}

%\AtBeginSubsection[] {
%	\begin{frame}<beamer>{Outline}
%	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
%	\end{frame}
%}

\pgfdeclareimage[height=0.5cm]{figures/wikimedia-italia-logo}{figures/wikimedia-italia-logo}
\logo{\pgfuseimage{figures/wikimedia-italia-logo}}

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}

\setlength\abovecaptionskip{-1pt}

\begin{document}

\setbeamertemplate{caption}{\raggedright\insertcaption\par}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

%\begin{frame}{Outline}
%\tableofcontents
%\end{frame}

\begin{frame}{Introduzione}

\begin{tabular}{p{.7\textwidth} p{.3\textwidth}} 
\raggedright

{\footnotesize{Oggigiorno trovare o non trovare informazioni online può fare la differenza, 
e che il turismo e l’economia sono fortemente influenzati da questo aspetto.

\vspace{\baselineskip}

Grazie ad un recente è stato dimostrato che migliorare le voci di Wikipedia 
può contribuire a produrre un aumento sull’indotto turistico stimato al 9\%.

\vspace{\baselineskip}

Lo ha dimostrato un gruppo di ricercatori di vari istituti, tra cui il \textbf{Centre for 
European Economic Research} (ZEW) che ha reso noto a giugno 2017 uno studio sull’impatto 
che Wikipedia può produrre sull’economia locale.

\vspace{\baselineskip}}} &

\adjincludegraphics[width=\linewidth,valign=t]{figures/Belvedere_di_Niscemi_(CL)-_particolare_della_lanterna}

\end{tabular}

\end{frame}

\begin{frame}{Lo studio}

\begin{tabular}{p{.3\textwidth} p{.7\textwidth}}
\vspace{1mm}\adjincludegraphics[width=\linewidth,valign=t]{figures/-A_MARONNA-} & 
\raggedright
{\footnotesize{Lo studio è il risultato di un \textbf{esperimento sul campo condotto nel 2014} sulle voci 
di Wikipedia in varie lingue. A varie pagine che trattano delle città spagnole, 
scelte in modo casuale, sono state aggiunte informazioni che non erano già presenti.

\vspace{\baselineskip}
 
I ricercatori hanno misurato la \textbf{variazione dell’affluenza turistica} 
negli stessi luoghi, basandosi sui dati delle permanenze negli alberghi. 

\vspace{\baselineskip}

Lo studio si è concentrato sui comuni di media grandezza, prendendo in considerazione 
le presenze mensili e le nazionalità dei turisti, ed è risultato che l’\textbf{aumento del 
turismo prodotto è stato in media del 9\%}.

\vspace{\baselineskip}}}

\end{tabular}

\end{frame}

\begin{frame}{Contenuti inseriti}

\begin{tabular}{p{.7\textwidth} p{.3\textwidth}} 
\raggedright

{\footnotesize{I contenuti inseriti su Wikipedia sono \textbf{neutrali e non concepiti a scopo 
promozionale}: le voci, in varie lingue e scelte casualmente, sono state ampliate e 
migliorate seguendo le linee guida dell’enciclopedia, aggiungendo testi e foto e 
traducendo i contenuti già presenti nell’edizione in spagnolo o in inglese di 
Wikipedia. 

\vspace{\baselineskip}

Gli argomenti sono stati in quelli più \textbf{ricercati e letti dai turisti}, 
come i monumenti, i luoghi di interesse e culturali, contenuti leciti e accettabili 
che nessuno aveva ancora inserito in quelle voci.

\vspace{\baselineskip}}} &

\adjincludegraphics[width=\linewidth,valign=t]{figures/Statua_San_Pietro}

\end{tabular}

\end{frame}

\begin{frame}{Risultati}

\footnotesize{I risultati migliori sono stati raggiunti nell’esperimento 
ampliando le voci che erano più brevi e contenevano scarsi dettagli. 

\vspace{\baselineskip}

Questi comuni hanno visto \textbf{aumentare la propria affluenza turistica anche del 28\%}.

\vspace{\baselineskip}
 
Per le città che avevano voci già molto lunghe, relativamente complete e 
dettagliate non si è registrato un aumento significativo.}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=9cm,keepaspectratio]{figures/Scorcio_dell'abbeveratoio_niscemese}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Risultati}

\begin{tabular}{p{.7\textwidth} p{.3\textwidth}} 
\raggedright

{La spesa media di un turista in Spagna è di \textbf{101 euro/giorno}.

\vspace{\baselineskip}

Miglioramento di \textbf{240 voci} relative a \textbf{60 città}.

\vspace{\baselineskip}

Incremento di \textbf{160mila euro} in più nelle casse dell’industria turistica spagnola. 

\vspace{\baselineskip}

\textbf{Rapporto costi benefici} eccellente: per migliorare le voci sono state sufficienti alcune 
decine di ore di lavoro.

\vspace{\baselineskip}} &
\vspace{1mm}
\adjincludegraphics[width=\linewidth,valign=t]{figures/Facciata_Chiesa_di_Santa_Maria_d'Itria}

\end{tabular}

\end{frame}

\begin{frame}{Risultati}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=10cm,keepaspectratio]{figures/grafico1}
\caption{Lunghezza del testo aggiunto in percentuale rispetto al testo iniziale.}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Implicazioni}

\begin{tabular}{p{.3\textwidth} p{.7\textwidth}}
\vspace{1mm}\adjincludegraphics[width=\linewidth,valign=t]
{figures/Facciata_della_Chiesa_dell'_Addolorata_di_Niscemi_(CL)} & 
\raggedright
{\vspace{1mm}La \textbf{libera circolazione delle informazioni e dei contenuti culturali} è un 
fattore chiave per l’economia e per la società. 

\vspace{\baselineskip}

Wikipedia distribuisce i propri contenuti con una \textbf{licenza libera che permette a chiunque 
di usarli e ridistribuirli}, per qualsiasi scopo: senza tale licenza, l’enciclopedia non 
si sarebbe sviluppata fino a diventare la maggiore risorsa di consultazione del web e 
il quinto sito più visitato al mondo.

\vspace{\baselineskip}}

\end{tabular}

\end{frame}

\begin{frame}{Suggerimenti}

I comuni e le istituzioni italiane dovrebbero \textbf{pubblicare 
sistematicamente i propri contenuti con una licenza libera} compatibile con Wikipedia 
(CC0, CC BY o CC BY-SA). 

\vspace{\baselineskip}

Se ciò non avviene e nei loro siti web permane non sarà possibile condividere o diffondere 
i loro contenuti in alcun modo.

\vspace{\baselineskip}

Se invece i contenuti sono contrassegnati con la licenza libera 
potranno essere riutilizzati su Wikipedia e altri progetti Wikimedia come Wikivoyage, 
\textbf{ampliando notevolmente il pubblico potenzialmente raggiungibile}.

\end{frame}

\begin{frame}{Suggerimenti}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=7cm,keepaspectratio]{figures/-U_TUNNU-}
\end{figure}

\footnotesize{È possibile \textbf{promuovere progetti nelle scuole e nelle università}, 
che coinvolgano studenti in un’attività di \textbf{miglioramento delle voci} sul proprio 
territorio e sui beni culturali: i soci di Wikimedia Italia hanno già collaborato con 
successo a numerosi di questi progetti.}

\end{frame}

\begin{frame}{Suggerimenti}

\begin{tabular}{p{.7\textwidth} p{.3\textwidth}} 
\raggedright

{\footnotesize{Dal momento che anche le immagini contribuiscono a migliorare il contenuto informativo delle 
voci, è utile che siano messe a disposizione con licenza libera più foto del patrimonio 
artistico e architettonico.

\vspace{\baselineskip}

Una percentuale ancora elevata di comuni italiani non ha alcuna foto su Wikipedia. Un buon 
modo per ottenere immagini di qualità è partecipare a \textbf{Wiki Loves Monuments}, autorizzando 
la riproduzione dei beni di competenza.

\vspace{\baselineskip}}} &

\adjincludegraphics[width=\linewidth,valign=t]{figures/wlm-logo}

\end{tabular}

\end{frame}

\begin{frame}{Stato dell'arte a Niscemi}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=8cm,keepaspectratio]{figures/Niscemi}
\end{figure}

\footnotesize{Il \textbf{Comune di Niscemi} e la \textbf{Diocesi di Piazza Armerina} anno aderito formalmente nel 2016 al 
progetto \textbf{Wiki Loves Monuments} autorizzando la pubblicazione in licenza libera
delle foto del patrimonio artistico, culturale e religioso.

\vspace{\baselineskip}

Il 18 settembre 2016 si è svolta una \textbf{wikigita} dove sono state scattate e caricate
su Wikimedia Commons circa \textbf{100 foto} di monumenti.}

\end{frame}

\begin{frame}{Conclusioni}

\textbf{Azioni da adoperare}:

\begin{itemize}

\item Promozione delle attività con le scuole e con le associazioni locali,

\item Pubblicazione dei contenuti open sul sito web del comune e aggiornamento dei contenuti
obsoleti.

\item Valorizzazione del contesto urbano dove sono collocati i monumenti: la qualità delle
foto pubblicate in alcuni casi è stata bassa a causa del degrado circostante.

\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle<presentation>{Bibliografia}
    
  \begin{thebibliography}{10}
      
  \setbeamertemplate{bibliography item}[article]
        % Followed by interesting articles. Keep the list short. 

  \bibitem{HHK+13}
    Hinnosaar~M., Hinnosaar~T., Kummer~M., Slivko~O.
    \newblock \href{http://marit.hinnosaar.net/wikipediamatters.pdf}{Wikipedia Matters}.
    \newblock 2017.

  \setbeamertemplate{bibliography item}[online]
        % Followed by interesting articles. Keep the list short. 

  \bibitem{Che13}
    Chemello~M.
    \newblock\href{http://www.wikimedia.it/limpatto-positivo-wikipedia-sul-turismo-uno-studio-stima-la-crescita-9/}
    {L’impatto positivo di Wikipedia sul turismo: uno studio stima la crescita a +9\%}
    \newblock 2017.

  \bibitem{Rin16}
    Rinnone~F.
    \newblock\href{https://www.slideshare.net/fabiorinnone/wiki-loves-monuments-il-contest-fotografico-di-wikimedia-italia-a-niscemi/}
    {Wiki Loves Monuments: il contest fotografico di Wikimedia Italia a Niscemi}
    \newblock 2016.

  \end{thebibliography}
\end{frame}

\begin{frame}{Crediti}

\footnotesize{Le immagini utilizzate sono state selezionate tra le foto realizzate durante
la wikigita a Niscemi in occasione di Wiki Loves Monuments 2016, ad eccezione dell'ultima
foto che è l'immagine principale della voce di Wikipedia su Niscemi.} 

\begin{footnotesize}

\begin{itemize}

\item Belvedere di Niscemi (CL) - particolare della lanterna (Terni - TR), di MR-2888 (opera propria)
\url{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Belvedere_di_Niscemi_(CL)-_particolare_della_lanterna.jpg}

\item ``A MARONNA'', di Giacomo Di Noto (opera propria)
\url{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:\%22A_MARONNA\%22.jpg}

\item Statua San Pietro, di Jackumaraja (opera propria)
\url{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Statua_San_Pietro.jpg}

\item Scorcio dell'abbeveratoio niscemese, di Giacomo Di Noto (opera propria)
\url{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Scorcio_dell\%27abbeveratoio_niscemese.jpg}

\end{itemize}

\end{footnotesize}

\end{frame}

\begin{frame}{Crediti}

\begin{footnotesize}

\begin{itemize}

\item Facciata Chiesa di Santa Maria d'Itria, di Angelo Monteleone (opera propria)
\url{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Facciata_Chiesa_di_Santa_Maria_d\%27Itria.jpg}

\item Facciata della Chiesa dell'Addolorata di Niscemi (CL), di MR-2888 (opera propria)
\url{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Facciata_della_Chiesa_dell\%27_Addolorata_di_Niscemi_(CL).jpg}

\item ``U TUNNU'', di Giacomo Di Noto (opera propria)
\url{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:\%22U_TUNNU\%22.jpg}

\item Niscemi, di Alessandro Federico (opera propria)
\url{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Niscemi.jpg}

\end{itemize}

\end{footnotesize}

\end{frame}

\end{document}
